[行得正企得正]「微信身分證」月內由粵推向全國 公安部﹕減資料外泄風險

【明報專訊】踏入2018年，內地政府與科技巨頭騰訊合作推動「微信身分證」，將向全國推廣，引起對網絡監控與個人資料安全的憂慮；在港上市的內地吉利汽車的董事長李書福日前也表示，內地沒有任何隱私保護和信息安全可言，直指「馬化騰（騰訊董事會主席）肯定天天看我們的微信」。騰訊昨日回應質疑稱，微信不會儲存及分析用戶的聊天內容。

上月底，廣州市公安局南沙區分局和騰訊合作，在廣州簽發全國首張微信身分證，正式啟動「網證」在廣東試點。廣州網信辦介紹，「網證」是「居民身分證網上功能憑證（CTID）」，即網絡版身分證。透過微信「網證CTID」程式，掃描用戶容貌即可線上獲取黑白身分證網證，以後在內地行政機關或需實名認證如旅館登記、寄快遞等，只要拿出手機即可，毋須隨身攜帶身分證。

本報記者昨日試用港人身分證和回鄉證在「網證CTID」和「微警認證」上註冊卻未能成功；顯示網證暫不適用於港人。而廣東省居民註冊「網證」後，可透過廣州市內48個公安授權可信身分證受理點驗證，即可成功領取「網證」。

「微信身分證」由公安部第一研究所在國家發改委「互聯網+」國家重大項目支持下推出，是實體身分證晶片唯一對應的電子證件。新華社報道稱，網證化有助減少第三方接觸身分證的風險，並指公安部數據庫已加密，外界無法破解。萬一遺失手機，只要重設網證密碼，就可讓原網證失效。

被指監控用戶 騰訊提3點澄清

不過，微信對個人資料應用的日益擴張，亦惹來質疑。吉利董事長李書福前天（1日）在珠海出席「2018正和島新年論壇暨新年家宴」活動時，直言質疑微信的資訊安全。李表示，在中國沒任何隱私保護和信息安全可言，開車在路上走到處是攝像頭，「所以我很少開車上路」。談及信息安全，「馬化騰肯定天天在看我們的微信。因為他都可以看的，隨便看，這些問題非常大」。

微信官方平台「微信派」昨發出3點回應，指「微信不留存任何用戶的聊天紀錄，聊天內容只存儲在用戶的手機、電腦等終端設備上；微信不會將用戶的任何聊天內容用於大數據分析；因微信不存儲、不分析用戶聊天內容的技術模式，傳言中所說『我們天天在看你的微信』純屬誤解」。 該帳戶又稱，「尊重用戶隱私一直是微信最重要的原則之一，我們沒有權限、也沒有理由去『看你的微信』」。

支付寶預約護照申請 武漢試行

另外，《華爾街日報》報道，阿里巴巴旗下螞蟻金服也在武漢測試允許公民通過支付寶辦理護照申請預約程式，同時與武漢、深圳交警合作，將支付寶身分信息作為常規交通檢查等場合的正式身分證件。《華爾街日報》認為，這一趨勢突顯中國政府愈來愈依賴國內大型科技公司來實現其利用最新數碼技術監控國民的目的。

全面監控，正式啟動

啟動左好耐，今次只係更新

公安部﹕減資料外泄風險

咪笑撚死人啦

支那人有咩資料係俾人拎唔到？

諗唔到就有....................

香港都有電子證書

公安部數據庫已加密，外界無法破解。

這句太攪鬼了，笑到尿都標出黎

冇人會驚訝，因為一定會發生，再遲啲咪加埋生物特徵入去

外界無法破解,公安自己就任睇唔嬲